\chapter*{\centering{\large{KATA PENGANTAR}}}
\onehalfspacing{}
Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT, karena dengan rahmat dan
karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan proposal skripsi yang berjudul
\textit{Implementasi Modul Indexing Pada Search Engine Telusuri Dengan Integrasi 
Inverted Index Dan Generalized Suffix Tree Untuk Mereduksi Waktu Pencarian}.

Keberhasilan dalam penyusunan proposal skripsi ini tidak lepas dari bantuan
berbagai pihak yang mana dengan tulus dan ikhlas memberikan masukan guna
sempurnanya proposal skripsi ini. Oleh karena itu dalam kesempatan ini, dengan
kerendahan hati penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada:

\begin{enumerate}

	\item{Yth. Para petinggi di lingkungan FMIPA Universitas Negeri Jakarta.}
	\item{Yth. Ibu Dr. Ria Arafiyah, M.Si selaku Koordinator Program Studi Ilmu
		Komputer.}
	\item{Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana, M.Kom selaku Dosen Pembimbing I yang
		telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap
		proposal skripsi ini.}
	\item{Yth. Bapak Med Irzal, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah
		membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap
		proposal skripsi ini.}
	\item{Kedua orang tua dan kakak penulis yang telah mendukung dan memberikan 
		semangat serta doa untuk penulis.}
	\item{Wulan sebagai seseorang yang mau mendengarkan keluh kesah dan mendukung 
		penulis.}
	\item{Teman-teman Warung Tegang yang walau dengan segala keanehannya selalu
		memberikan semangat dan motivasi bagi penulis}
	\item{Teman-teman SMAN 68 yang seringkali menemani penulis bertukar pikiran 
		ketika beristirahat sejenak selama penulisan}
	\item{Teman-teman Program Studi Ilmu Komputer 2019 yang telah memberikan 
		dukungan dan memiliki andil dalam penulisan proposal skripsi ini.}
	\item{Kedua kucing milik Pak Eka yang seringkali menghibur penulis selama 
		melaksanakan bimbingan di Jasinga}
	
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan proposal skripsi ini masih jauh dari sempurna
karena keterbatasan ilmu dan pengalaman yang dimiliki. Oleh karenanya, kritik
dan saran yang bersifat membangun akan penulis terima dengan senang hati. Akhir
kata, penulis berharap tugas akhir ini bisa bermanfaat bagi semua pihak
khususnya penulis sendiri. Semoga Allah SWT senantiasa membalas kebaikan semua
pihak yang telah membantu penulis dalam menyelesaikan proposal skripsi ini.

\vspace{4cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
	&Jakarta, 21 Agustus 2023\\
	&\\
	&\\
	&\\
	&Mochammad Hanif Ramadhan
\end{tabular}
